%*****************************************
\chapter{Änderungen der PHP-API}\label{ch:php7}
%*****************************************
Dieser Abschnitt stellt eine Auswahl der Bedingungen vor, welche die \acs{PHP}-\acs{API} in Version 7 gegenüber Version 5 an lauffähige Software stellt und welche 
neuen Mittel Entwicklern zur Verfügung gestellt werden. Die Änderungen werden in den Kontext der Weiterentwicklung der Programmiersprache gestellt, um Aussagen 
über die Gründe dieser zu treffen und - \textbf{ISO/IEC 14764} entsprechend - die Anforderungen an die Migration festzustellen.
Die Auswahl basiert zu einem Teil auf der Auswertung des mit \textit{php7mar} generierten Berichts. Mit Hilfe eines Python-Skripts 
wurden die für die Migration des Onlineshops wichtigsten Funktionen herausgefiltert. Weitere Funktionen wurden im 
Gespräch mit Kollegen der Firma \textit{tickets75} als wichtig herausgearbeitet, da diese erfahrungsgemäß oft angewandt werden.

\section{Abwärtsinkompatible Änderungen}
Änderungen in dieser Kategorie führen in älteren Versionen zu Fehlern oder unerwartetem Verhalten und sind in dieser Umgebung somit nicht lauffähig. Durch diese wird ein 
Wechsel der Ausführungsumgebung zwingend vorrausgesetzt.

    \subsection{Interpretation indirekter Variablenzugriffe}\label{indirectVar}
    \acs{PHP} bietet die Möglichkeit des indirekten Zugriffs auf Variablen. Das bedeutet, dass der Wert einer Variablen den Namen einer weiteren Variablen darstellt.
    Bisher war die Syntax durch mehrere Sonderfälle geregelt. Mit \acs{PHP} 7 wird eine strikte Evaluierung eines solchen Audrucks von links nach rechts eingeführt, 
    um die Nutzung dieser zu vereinheitlichen. Wie sich die einzelnen Fälle Unterscheiden ist in Tabelle~\ref{tab:indirect-expressions} aufgeführt.

    \begin{table}[]
        \caption{Vergleich der Evaluation indirekter Variablen zwischen PHP 5 und PHP 7}
        \label{tab:indirect-expressions}
        \begin{tabular}{lll}
        \textbf{Ausdruck}               & \textbf{PHP 5}                    & \textbf{PHP 7}                \\ \hline
        \$\$foo{[}'bar'{]}{[}'baz'{]}   & \$\{\$foo{[}'bar'{]}{[}'baz'{]}\} & (\$\$foo){[}'bar'{]}{[}'baz'{]} \\ \hline
        \$foo->\$bar{[}'baz'{]}         & \$foo->\{\$bar{[}'baz'{]}\}       & (\$foo->\$bar){[}'baz'{]}       \\ \hline
        \$foo->\$bar{[}'baz'{]}()       & \$foo->\{\$bar{[}'baz'{]}\}()     & (\$foo->\$bar){[}'baz'{]}()     \\ \hline
        Foo::\$bar{[}'baz'{]}()         & Foo::\{\$bar{[}'baz'{]}\}()       & (Foo::\$bar){[}'baz'{]}()    
        \end{tabular}
    \end{table}

    \subsection{Abfrage von Funktionsparametern mit func\_get\_args()}
    Der Aufruf der Funktion \textit{func\_get\_args()} in einer benutzerdefinierten Methode liefert ein Array mit Kopien der 
    Argumente, mit denen die Methode aufgerufen wurde. Damit lassen sich Funktionen mit einer variablen Anzahl an Parametern 
    realisieren. Im Gegensatz zu \ac{PHP} 5 werden nun nicht mehr die Argumente zum Zeitpunkt des Aufrufs der Methode 
    zurückgegeben, sondern deren (möglicherweise bis dahin veränderte) Wert zum Zeitpunkt des Aufrufs von 
    \textit{func\_get\_args()}. Das Beispiel~\ref{lst:phpfuncget} gibt unter \ac{PHP} 5 den Wert ,,1`` aus, unter \ac{PHP} 7 
    hingegen den Wert ,,2``.

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel des Aufrufs von func\_get\_args()}, label={lst:phpfuncget}]
        <?php
        function foo($bar) {
            bar++;
            echo(func_get_args(0));
        }

        foo(1);
        ?>
    \end{lstlisting}

    %\subsection{Foreach ändert nicht mehr den Arrayzeiger}
    %TODO

    \subsection{Konstruktoraufrufe per Referenz}
    Aufrufe des Operators \textit{new} können nicht mehr per Referenz an eine Variable übergeben werden. Dieses Verhalten ist seit \ac{PHP} 5.3 als veraltet 
    markiert und wurde in \ac{PHP} 7 entfernt, da ein Konstruktoaufruf automatisch eine Referenz auf das Objekt zurückgibt.\cite{php_group_php:_nodate-5}

    \subsection{Automatische Maskierung mit magic\_quotes\_runtime}\label{php5magicquotes}
    Magic Quotes (dt. ,,Magische Anführungszeichen``) waren eine in \ac{PHP} eingebaute Option, die es unerfahrenen Entwicklern 
    erleichtern sollte, sich gegen SQL-Injections zu schützen. Dazu wurden Sonderzeichen in Strings, die aus externen Quellen 
    stammten, automatisch mit einem Backslash maskiert. Da die Option standardmäßig aktiv war, jedoch per Konfiguration 
    ausgeschaltet werden konnte, war es möglich, dass Code auf verschiedenen Systemen unterschiedlich reagierte und sich 
    Entwickler in vermeintlicher Sicherheit wägten.\cite{php_group_php:_nodate-4} Mit \ac{PHP} 5.4 wurde jegliche Funktionalität entfernt, Funktionen wie 
    \textit{set\_magic\_quotes\_runtime()} und \textit{magic\_quotes\_runtime()} aus Gründen der Kompatibilität jedoch 
    nur als veraltet markiert. Ein Einsatz dieser Funktionen unter \ac{PHP} 7 resultiert in einem Fehler. 
    
    \subsection{Änderungen der Funktion list}\label{php5listChanges}
    Die Funktion \textit{list()} ermöglicht die Zuweisung von Variablen als wären diese ein Array. Quellcode der sich auf die bisherige Praxis verlässt, dass \textit{list()}
    den letzten angegebenen Wert zuerst zuweist, kann nun nicht mehr eingesetzt werden, da die Reihenfolge der Zuweisung bei Verwendung des Operators \textit{\[\]} umgekehrt wurde. 
    Obwohl keine klaren Gründe für die Änderung angegeben werden, liegt die Vermutung nahe, dass dadurch Verwirrungen über das Verhalten der Funktion vermindert werden sollen. 
    Listing~\ref{lst:php5list} würde bei der Ausführung unter \acs{PHP} 5 beispielsweise \glqq3\grqq{} als Ergebnis ausgeben. Dies entspricht nicht der erwartbaren Reihenfolge.
    Zudem verliert \textit{list} die Möglichkeit Strings zu entpacken. Die Möglichkeit, leere Argumente zu übergeben wurde ebenso entfernt. Beide Optionen werden in 
    Beispiel~\ref{lst:php5list1} gezeigt.

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel der Verwendung von list()}, label={lst:php5list}]
        <?php
        list($foo[], $foo[], $foo[]) = [1,2,3];

        echo($foo[0])
        ?>
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel unerlaubter Verwendungen von list()}, label={lst:php5list1}]
        <?php
        //Entpacken eines Strings mit list()
        $foo = 'bar';
        list($a[], $a[], $a[]) = $foo;

        //Angabe leerer Argumente in list()
        $foo = [3,2];
        list(,,) = $foo;
        ?>
    \end{lstlisting}

    \subsection{Switch-Anweisungen mit mehreren default-Blöcken}\label{switch}
    Switch-Anweisungen, welche mehrere default-Blöcke enthalten werden ab sofort als fehlerhafte Syntax erkannt und werfen einen Fehler. Dies war bisher nicht der Fall,
    allerdings wurde bei einer solchen Anweisung nur der letzte default-Block ausgewertet. Dieses Verhalten zeigt sich in Listing~\ref{lst:php5switch}. Der entsprechende
    Codeausschnitt gibt unter \acs{PHP} 5 immer "Evaluated" aus, bei dem Versuch der Auführung unter \acs{PHP} 7 wird ein Fehler geworfen. Damit wird ein Bruch der
    \acs{PHP}-Spezifikation \cite{php_group_php_nodate} behoben.

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel meherer default-Blöcke in Switch-Anweisungen}, label={lst:php5switch}]
        <?php
        switch(1) {
            default:
                echo("Never evaluated");
                break;
            default:
                echo("Evaluated")
                break;
        }
        ?>
    \end{lstlisting}


\section{Veraltete Funktionen}
Als veraltet markierte Funktionen sind in der neuen Umgebung zwar noch unterstützt, sollten aber nach Möglichkeit nicht mehr eingesetzt und schnellstmöglich durch geeignete 
Funktionen ersetzt werden, da sie möglicherweise in zukünftigen Versionen entfernt oder verändert werden. Werden diese Funktionen trotzdem eingesetzt, wird eine Warnung 
ausgegeben, die Programmierer darauf hinweisen soll, dass die Verwendung der Funktion möglicherweise gefährlich sein kann. Die Lauffähigkeit des Programms wird bis zur 
abschließenden Entfernung der Funktion jedoch nicht beeinflusst. \cite{oracle_how_2004}
    \subsection{Implizite Benennung von Konstruktoren}\label{php5implicit}
    Mit der Einführung der objektorientierten Programmierung in PHP 4 wurde festgelegt, dass Funktionen mit dem selben Namen wie die umschließende Klasse implizit als 
    Konstruktor der Klasse erkannt werden. Ein Beispiel zur Implementierung eines Konstruktors nach diesem Prinzip ist in Listing~\ref{lst:php4construct} dargestellt.
    PHP 7 unterstützt diese Notation zwar noch, allerdings wird die, in PHP 5 eingeführte, explizite Benennung mit dem Schlüsselwort \textit{\_\_construct} (siehe 
    Listing~\ref{lst:php5construct}) bevorzugt. Hierdurch soll die Verwirrung darum, wann eine Funktion einen Konstruktor darstellt aufgehoben werden. \cite{morrison_php:_2014}
    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel eines impliziten Konstruktors}, label={lst:php4construct}]
        <?php
        class foo {
            function foo($a) {
                echo("Created instance of class 'foo'");
            }
        }
        ?>
    \end{lstlisting}

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel eines expliziten Konstruktors}, label={lst:php5construct}]
        <?php
        class foo {
            function __construct($a) {
                echo("Created instance of class 'foo'");
            }
        }
        ?>
    \end{lstlisting}
    
    \subsection{Statische Aufrufe nicht-statischer Funktionen}
    Mit dem Schlüsselwort \textit{static} versehene Funktionen einer Klasse erlauben das Benutzen der Funktion, ohne die 
    Instantiierung der Klasse selber. Damit steht die entsprechende Funktion nicht im Kontext eines Objekts, sondern 
    im Kontext der entsprechenden Klasse. Im Gegensatz zu anderen objektorientierten Programmiersprachen (bspw. Java) war es 
    in PHP bisher möglich, auch nicht-statische Methoden ohne eine Instantiierung zu verwenden. Diese Möglichkeit wurde mit
    PHP 7 für veraltet erklärt und sollte nicht mehr genutzt werden. Dadurch werden Programmierfehler verhindert, da der Kontext, in dem eine Funktion ausgeführt wird nun
    Eindeutig ist. Das Beispiel~\ref{lst:php7static} wird eine Warnung ausgeben, dass eine nicht-statische Methode statisch aufgerufen wird.
    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel eines statischen Aufrufs einer nicht-satischen Funktion in PHP 7}, label={lst:php7static}]
        <?php
        class foo {
            function bar() {
                echo("'bar' is not a static function");
            }
        }

        foo::bar();
        ?>
    \end{lstlisting}

\section{Geänderte Funktionen}
In diese Gruppe fallen Funktionen, deren Benutzung und/oder Verhalten geändert wurden, allerdings nicht vollständig veraltet sind. Dies bedeutet zum Beipiel, dass 
einzelne Funktionsparameter entfernt wurden oder andere Datentypen zurückgegeben werden.
    \subsection{preg\_replace} \label{preg_replace}
    Die Funktion \textit{preg\_replace()} ersetzt Teile einer Zeichenkette nach einem, als regulärem Ausdruck angegebenen, Muster. Mit \textit{\acs{PCRE}-Modifikatoren} 
    kann die Verhaltensweise des regulären Ausdrucks gesteuert werden. In \acs{PHP} 7 wurde der Modifikator \textit{/e} entfernt, mit dem die Zeichenkette durch das Ergebnis
    einer Funktion ersetzt wird. Ein Beipiel ist die Umwandlung aller kleingeschriebenen Zeichen eines Strings in Großbuchstaben, dargestellt in Listing~\ref{lst:php5preg_rep}. Die Verwendung
    des Modifikators wird aufgrund der Maskierungsregeln für bestimmte Zeichen als sehr kompliziert beschrieben. Gleichzeitig stellt die einfache Art der Evaluierung
    des Ergebnisses keine Schutzmechanismen zur Verfügung, wodurch Sicherheitslücken entstehen können, sobald es einem Angreifer gelingt, ausfühbaren Code in diese
    Funktion einzuschleusen. 

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel der Nutzung von preg\_replace mit dem Modifikator /e}, label={lst:php5preg_rep}]
        <?php
        $uppercase = preg_replace(
            "/([a-z]*)/e",
            "strtoupper('$1')",
            $mixedCase
        );
        ?>
    \end{lstlisting}
    
    \section{Doppelte Funktionsparameter}\label{php5double}
    Bisher war es möglich, Funktionen zu definieren, die mehrere Parameter mit dem selben Namen akzeptieren. Dabei wurde der 
    Variablen der Wert des zuletzt definierten Parameters zugewiesen. Beispiel~\ref{lst:php5parameter} verdeutlicht dieses 
    Verhalten, indem die Ausgabe den Wert ,,3`` zeigt. Diese Praxis ist in \ac{PHP} 7 nicht mehr möglich und 
    führt zu einem Fehler.

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel meherer gleichnamiger Funktionsparameter}, label={lst:php5parameter}]
        <?php
            function foo($x, $x){
                echo($x);
            }
            
            foo(1,2);
        ?>
    \end{lstlisting}

    \subsection{setlocale}
    Die Funktion \textit{setlocale()} dient dazu, regionale Eigenheiten abzubilden. Dazu gehören zum Beispiel unterschiedliche Datumsformate oder die Formatierung von 
    Zahlen (bspw. Trennzeichen für Dezimalzahlen). Für die Einstellung einer Region können Kategorien angegeben werden, auf die sich die Änderung auswirken soll. 
    Ab Version 7 ist es nicht mehr möglich, die Kategorie als Zeichenkette anzugeben. Für diese Änderung ist kein Grund angegeben, allerdings liegt die Vermutung
    nahe, dass sich dadurch die Prüfung der Kategorie innerhalb der Funktion vereinfachen lässt, da \acs{PHP} verschiedene benannte Konstanten zur Anwendung zur Verfügung 
    stellt. Dies lässt sich auch durch die Historie der betreffenden Funktion im Quellcode belegen, durch die ersichtlich wird, dass ein großer Teil der Überprüfung
    der Funktionsparameter entfernt wurde. \cite{nikic_remove_2014}

\section{Neue Funktionen}
    \subsection{Anonyme Klassen}
    Mit dem Hinzufügen von anonymen Klassen implementiert \acs{PHP} ein Konzept, das bereits aus anderen Objektorientierten Sprachen, beispielsweise Java 
    \cite{oracle_anonymous_nodate}, bekannt ist. Diese können benutzt werden, um gleichzeitig mit der Definition eine einmalig genutzte Klasse zu instanziieren, ohne eigens 
    dafür eine neue lokale Klasse erstellen zu müssen., wie in Listing~\ref{lst:php7anon_class} dargestellt wird.

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Beispiel der Nutzung anonymer Klassen}, label={lst:php7anon_class}]
        <?php
        $foo = new class {
            public function bar() {
                echo "Hello World";
            }
        };

        $foo->bar();
        ?>
    \end{lstlisting}

    \subsection{preg\_replace\_callback\_array()}
    Ähnlich wie die im Abschnitt \ref{preg_replace} beschriebene Funktion \textit{preg\_replace()} mit dem Modifikator \textit{/e}, ersetzt 
    \textit{preg\_replace\_callback\_array()} Zeichenketten anhand eines Musters und einer Ersetzungsfuntion. Im eingeführten \textit{preg\_replace\_callback\_array()} 
    kann nun ein assiozatives Array angegeben werden, das mehrere Muster und ihre entsprechenden Callback-Funktionen enthält. Durch die Nutzung verschiedener 
    Ersetzungsfunktionen kann auf die Nutzung einer einzelnen, stark verzweigten Ersetzungsfuntion verzichtet werden. Dadurch wird entsprechender Quellcode lesbarer 
    und besser wartbar (vgl. \cite[S. 34f]{martin_clean_2012}).

    \subsection{Typdeklaration für Rückgabewerte} %TODO: Referenz PHP Typen
    Als schwach typisierte Sprache bot \acs{PHP} bisher keine Möglichkeit der Deklaration von Typen für Rückgabewerte von Funktionen. Dies kann nun durch Angabe des
    Typs zwischen Funktionsdeklaration und dem Code der Funktion geschehen, wie in Listing~\ref{lst:php7returnvalues}. Dadurch sollen unter anderem ungewollte Rückgabewerte verhindert werden, als auch die 
    automatisierte Dokumentation von Funktionen vereinfacht werden. \cite{morrison_php:_2014-1} 

    \begin{lstlisting}[language=php, caption={Typdeklaration für Rückgabewerte}, label={lst:php7returnvalues}]
        <?php
        public function foo(): int {
            return 42;
        }
        ?>
    \end{lstlisting}

\section{Entfernte Erweiterungen}
Einige Funktionalitäten von \acs{PHP} sind nicht in die Sprache selbst eingebaut, sondern werden durch externe Erweiterungen eingebunden, die jedoch standardmäßig
mit \acs{PHP} ausgeliefert werden. Diese stehen somit nicht unter der Verwaltung der \acs{PHP}-Entwickler und werden unabhängig weiterentwickelt.
    \subsection{mysql}
    Die seit \acs{PHP} 5.5 als veraltet erklärte Erweiterung \textit{mysql} wird nicht mehr unterstützt. Dies wird mit Sicherheitsrisiken begründet. So unterstützt
    \textit{mysql} beispielsweise keine \textbf{Prepared Statements}, welche einen wirksamen Schutz gegen \textbf{SQL Injections} bieten. \cite{oracle_mysql_nodate}
    Zudem stehen mit \textit{mysqli} und \textit{PDO\_MySQL} aktuellere Erweiterungen zur Verfügung.
    
    \subsection{ereg}\label{ereg}
    Die Erweiterung \textit{ereg} bietet verschiedene Funktionen für die Nutzung von \textbf{POSIX}-kompatiblen \textbf{Regulären Ausdrücken}. Die Erweiterung wurde
    zugungsten von \textit{\acs{PCRE}} entfernt, da diese unter anderem bessere Unterstützung von Unicode-Zeichen bietet und aktiv weiterentwickelt wird. \cite{popov_php:_2014}

\section{Fazit}
Die Ziele der Weiterentwicklung von \acs{PHP} lassen sich folgendermaßen zusammenfassen:
\begin{itemize}
    \item Erhöhung der Sicherheit
    \item Bessere Verständlichkeit des geschriebenen Quellcodes
    \item Höhere Ausführungsgeschwindigkeit
\end{itemize}  
Die Erhöhung der Sicherheit wird hauptsächlich durch die Entfernung von Erweiterungen erreicht, die nicht weiterentwickelt werden. Entwickler werden dadurch gezwungen,
diese mit Mitteln zu ersetzen, welche zum Einen auch zukünftig mit Sicherheitsupdates versorgt werden und zum Anderen Features bieten um den Quellcode zusätzlich
zu härten. Auch die Erweiterung von Konzepten der Typsicherheit und die Ersetzung von als Sicherheitsrisiko geltenden Funktionen dient diesem Zweck.\\
Dem Ziel der besseren Verständlichkeit von Quellcode dienen beispielsweise die Vereinheitlichung von Variableninterpretation, die Abschaffung der doppelten Konzepte
der Deklaration von Konstruktoren und die Anpassung der \textit{list()}-Funktion an gewohnte Denkweisen.\\